\newpage
\section{International Software Testing Qualifications Board}

\subsection{Entstehung des ISTQB}
Das International Software Testing Qualifications Board wurde im Jahre 2002 gegründet und ist aus dem Vorbild des Information Systems Examinations Board, welches ein Bereich der British Computer Society war, entstanden. Zu den acht Gründern gehörten Österreich, Dänemark, Finnland, Deutschland Schweden, die Schweiz, die Niederlande und Großbritannien. In dem jeweiligen Land entstand ein Gremium, welches als Testing Board bekannt ist (z.b. für Deutschland das German Testing Board).  
\footcite[Vgl. ][]{website:istqb:history}


\subsection{Mission und Vision}
\subsubsection{ISTQB Vision}
Die Vision des ISTQB's ist es den weltweiten Testern einen Rahmen und eine Wissensbasis zur Zertifizierung bereitzustellen, welches auf internationaler Zusammenarbeit, Erfahrungen und Recherche beruht. \footcite[Vgl. ][]{website:istqb:vision_mission}


\subsubsection{ISTQB Mission}
Die ISTQB Mission ist gegenüber der Vision umfassender. Im Gesamten, werden zehn Punkte aufgeführt, welche die Mission des ISTQB wiedergeben. Im allgemeinen geht es dem ISTQB insbesondere darum, den Softwaretestern eine Basis zu bieten, auf welche diese sich berufen können. Durch den ISTQB soll die Expertise und das Fachwissen genutzt werden, um die Rolle des Testings, international zu etablieren. Des Weiteren arbeitet das ISTQB mit Firmen, Experten und Gremien zusammen, um das Wissen auszubauen und zu festigen. \footcite[Vgl. ][]{website:istqb:vision_mission}

\subsection{Zertifizierungen}
Die Zertifizierungen des ISTQB wachsen fortlaufend an und entwickeln sich immer weiter. Durch die Zusammenarbeit mit anderen Unternehmen, Regierungen oder auch Experten werden die Lehrpläne fortlaufend aktualisiert. Als Fortschrittsgrad dienen die gestaffelten Ebenen wie das Foundation Level, Advanced Level und Expert Level. Neben den sogenannten Hauptzertifizierungen besteht die Möglichkeit, sich einem speziellen Gebiet weiterzubilden, wie z.B. dem Usebility-Testing oder dem Agilen-Testing.

\subsubsection{Foundation Level}
Das Foundation Level gibt einen umfassenden Einblick in das Software Testing. Der Software Tester bekommt einen ersten Überblick über die Themen Inhalte und über die Strukturierung von Softwaretests. Das ISTQB richtet das Foundation Level nicht nur an Personen die direkt im Testing arbeiten, sondern auch an Projektmanager  oder Business Analysten. 
\footcite[Vgl. ][]{website:istqb:FoundationNutshell}

\subsubsection{Advanced Level}
Das Advanced Level wird in die drei folgenden Rollen unterschieden: 

\begin{itemize}
 \setlength\itemsep{-10pt}
\item Testmanager - Aufgaben sind die Überwachung von Testfortschritten, Teststeuerung und Ressourcenplanung
\item Testanalyst - Aufgaben sind das schreiben von Testfällen gemäß von Anforderung unter Nutzung der bekannten Testtechniken
\item Technical Testanalyst - Die Aufgaben belaufen sich ebenfalls auf das definieren von Testfällen jedoch im Bezug auf Testautomatisierung. Des Weiteren ist es die Aufgabe vom Technical Test Analyst, falls das Wissen vorhanden, diese auch in Code umzusetzen.
\end{itemize}

Um eine dieser Zertifizierungen erlangen zu dürfen, muss die Person zuvor das Foundation Level erfolgreich abgeschlossen haben und es muss dem Board bewiesen werden, dass die Person in einem Software Testing Bereich arbeitet und das Wissen nutzt. Die verschiedenen Rollen werden vom ISTQB auch in den Software-Testing Prozessen genutzt.  
\footcite[Vgl. ][]{website:istqb:AdvancedNutshell}

\subsubsection{Expert Level}
Das Expert Level konzentriert sich auf das Software-Testing im Bezug auf Business Prozesse von Unternehmen. Hier wird die Auswirkung von Software-Testing auf andere Bereiche analysiert und hervorgebracht. Das Expert Level ist nach den Regularien des ISTQB unter folgenden Voraussetzungen zu erreichen: 

\begin{itemize}
 \setlength\itemsep{-10pt}
\item Bestandene Foundation Level Prüfung
\item Bestandene Advanced Level Prüfung, basierend auf einem Expert Level Modul
\item Bestandene Expert Level Zulassungsprüfung
\item 5 Jahre praktische Berufserfahrung in Software-Testing
\item 2 Jahre Berufserfahrung in einem spezifischen Expert Level Thema
\end{itemize}

Durch diese Voraussetzungen erhofft sich das ISTQB den Stellenwert des Expert Levels aufrecht zu erhalten. Damit zeichnet das ISTQB das Niveau des Expert Levels aus. Es soll vermieden werden, dass das Zertifikat von 'jedermann' erlangt werden kann. 
\footcite[Vgl. ][]{website:istqb:ExpertNutshell}







